\chapter{Описание алгоритма классификации стиля вождения} \label{ch3}

Общий процесс решения задачи классификации поездок по стилю вождения приведен на диаграмме ниже (Рисунок ~\ref{fig:MainDiag}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{Algorithm.pdf}
    \caption{Процесс решения задачи кластеризации водителей}
    \label{fig:MainDiag}
\end{figure}

Методология сбора данных поездок с мобильного устройства в данной работе не рассматривается.

В процессе предварительной обработки данных выделяются несколько этапов:
\begin{enumerate}
    \item восстановление ускорения автомобиля на основе данных мобильного устройства;
    \item сглаживание данных;
    \item фильтрация данных.
\end{enumerate}

Данные сенсоров мобильного устройства собираются относительно положения телефона. На этап восстановления ускорения вычисляется положение мобильного устройства в пространстве и Эйлеровы углы поворота для приведения значений акселерометра к виду, описывающему ускорения автомобиля. В текущей работе рассматривается несколько вариантов ориентирования данных сенсора акселерометра и выбирается наиболее оптимальный.

Данные сенсоров являются сильно зашумленными и имеют искажения, которые не позволяют использовать их для анализа. Для того, чтобы отделить полезную часть сигнала от шума проводится два действия: сглаживание и фильтрация.

На этапе сглаживания данных выделяются главные факторы в поведении сигнала. Данный процесс позволяет уменьшить влияние случайных пиковых значений сигнала.

Этап фильтрации данных позволяет избавиться от шума в сигнале. В общем случае природа появления шума в сигнале может быть разной. Стоит отметить, что уровень шума также зависит от качества самих сенсоров устройства.

После сглаживания данных сигнал становится более читаемым, однако до сих пор требуется избавится от оставшегося шума. В работе проводится анализ популярных методов фильтрации шума в контексте поставленной задачи и выбирается наиболее оптимальный для применения.

Описываемый алгоритм выявления событий поездки основан на формальных правилах, установленных на основе наблюдений за зависимостью ускорения автомобиля от событий разной степени агрессивности, происходящих в поездке. Результатом работы алгоритма с одной поездкой является статистическая информация о событиях в поездке, которую можно использовать в качестве одного наблюдения при решении задачи классификации стиля вождения.

Классификация в данной работе производится с помощью метода K-средних. Данные собранные в ходе выявления событий поездок дополнительно нормализуются для корректной работы метода. В результате работы метода все поездки распределяются на заданное число классов.

\section{Предварительная обработка данных}\label{ch3:prep}

Данные собираются со следующих сенсоров: акселерометр, гироскоп и магнитометр. Данные магнитометра являются опциональными. В ходе работы алгоритма выявления событий в поездке нас интересуют только показатели акселерометра, данные остальных сенсоров требуются на этапе определения ориентации телефона в пространстве. Данные акселерометра собираются относительно положения телефона по трем направлениям (Рисунок ~\ref{fig:AccDir}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Accelerometer.pdf}
    \caption{Визуализация осей акселерометра}
    \label{fig:AccDir}
\end{figure}

Предварительная обработка данных акселерометра может быть реализована в три этапа:
\begin{enumerate}
    \item восстановление ускорения автомобиля на основе данных мобильного устройства;
    \item сглаживание данных поездки;
    \item фильтрация шума данных.\\
\end{enumerate}

\textbf{Методы определения ориентации мобильного устройства в пространстве}

В рамках задачи выявления особых состояний автомобиля требуется выяснить ускорение автомобиля. Стоит учитывать, что телефон может находится в любом положении в салоне автомобиля, поэтому на первом этапе предварительной обработки данных вычисляются Эйлеровы углы поворота (Рисунок ~\ref{fig:Euler}) для того, чтобы преобразовать значения акселерометра описывающие ускорения мобильного устройства в значения, описывающие ускорение автомобиля.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{euler.png}
    \caption{Эйлеровы углы поворота}
    \label{fig:Euler}
\end{figure}

Данные ориентации устройства можно получать напрямую с телефона, однако не во всех версиях программного обеспечения мобильных устройств присутствует данная функция. Реализация такой функции в телефоне выполнена на программном уровне, то есть не требуется отдельный сенсор для получения такой информации. Поэтому данные о ориентации устройства можно восстановить по данным акселерометра, гироскопа и магнитометра.

Рассматривается несколько алгоритмов для получения данных о ориентации мобильного устройства в пространстве:
\begin{itemize}
    \item фильтр Мэдгвика \cite{Madgwick};
    \item фильтр Махони \cite{Mahony};
    \item фильтр Калмана \cite{Kalman};
    \item метод с использованием кватерниона поворота Гамильтона \cite{Analytical}.
\end{itemize}

Данный процесс выполняется по-разному в зависимости от условий работы алгоритма:
\begin{enumerate}
    \item В случае, если данные ориентации телефона содержатся в передаваемом от устройства наборе данных – их использование данных приоритетно. Для того, чтобы вычислить ориентацию устройства требуются данные как минимум 2-ух сенсоров: акселерометра и гироскопа. В дальнейшей работе алгоритма требуются только данные акселерометра. Если данные о углах поворота известны заранее, то работа алгоритма упрощается.
    \item В случае, если данные ориентации телефона не передаются от устройства, однако, помимо данных акселерометра, имеются данные от гироскопа и магнитометра, то приоритетным является использование фильтра Мэдгвика по причине высокой точности при сравнительно низкой ресурсоемкости алгоритма. Детальное сравнение работы указанных выше алгоритмов можно найти в работе А. Людвига и Калеба Д. Бернхэма \cite{Quadro}. В статье приведено поведение фильтров в условиях эксперимента с записью полета квадрокоптера.
    \item Если данные магнитометра не присутствуют в полученном наборе данных, то применяется метод с использованием кватерниона поворота Гамильтона. Для работы данного метода требуются только данные акселерометра и гироскопа.
\end{enumerate}

Результатом описанного выше процесса являются приближенные значения Эйлеровых углов поворота для приведения записанных значений акселерометра в следующее положение:
\begin{itemize}
    \item ось X описывает поперечное ускорение, при этом положительные значения соответствуют ускорению в правую сторону;
    \item ось Y описывает вертикальное ускорение, при этом положительные значения соответствуют ускорению вверх;
    \item ось Z описывает продольное ускорение, при этом положительные значения соответствуют движению вперед.\\
\end{itemize}

\textbf{Метод скользящего среднего}

Как было сказано выше, следующим шагом предварительной обработки данных является сглаживание записанных данных поездки. В данной работе применяется метод скользящего среднего \cite{SMA}. Метод используется для выделения главных факторов поведения графика данных и уменьшает влияние случайных пиковых значений на общую картину наблюдений за некоторый промежуток времени. Формула работы метода:
\begin{equation} \label{eq:SMA}
    y_{n} = \frac{1}{W}\sum_{i=0}^{W-1}x_{n-i}, \quad n\in[W, N],
\end{equation}
где $y$ -- это сглаженные значения акселерометра; $W$ -- размер скользящего окна; $N$ -- количество записей поездки; $x$ -- записи акселерометра.

Сглаживание методом скользящего окна улучшает представление данных, однако сигнал до сих пор является зашумленным. Ниже рассматриваются несколько методов фильтрации шумов.\\

\textbf{Фильтр верхних частот}

В качестве реализации фильтра верхних частот был взят фильтр Баттерворта \cite{butter}.

Для работы фильтра вычисляется угловая частота $w$:
\begin{equation}
    w = 2\pi f,
\end{equation}
где $f$ -- это количество колебаний в заранее установленную единицу времени, как правило за 1с (Гц).

Функция преобразования $G$ данного метода для реализации фильтра верхних частот выглядит следующим образом:
\begin{equation}
    G(w) = \frac{G_0^2}{\sqrt{1 + (\frac{w_0}{w})^{2n}}},
\end{equation}
где $G_0^2$ -- коэффициент усиления на нулевой частоте (в данной работе равен 1); $w_0$ -- частота среза; $n$ -- порядок фильтра, описывает резкость уменьшения амплитуды для частот ниже среза.

Ниже приведен график, описывающий поведение фильтра (Рисунок ~\ref{fig:hipassfilter}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{hipassfilter.pdf}
    \caption{Фильтр верхних частот}
    \label{fig:hipassfilter}
\end{figure}

В результате экспериментов среди описанных методов описанный фильтр верхних частот оказался наименее применимым к данной задаче.

\textbf{Фильтр нижних частот}

Фильтр был реализован аналогично фильтру верхних частот. В уравнении фильтра Баттерворта $G$ было произведено следующее изменение:
\begin{equation}
    G(w) = \frac{G_0^2}{\sqrt{1 + (\frac{w}{w_0})^{2n}}}.
\end{equation}
Часть уравнения, описывающая срез частот, обращена. Таким образом срезаются частоты выше установленного среза.

Ниже приведен график, описывающий поведение фильтра (Рисунок ~\ref{fig:lopassfilter}).
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{lopassfilter.pdf}
    \caption{Фильтр нижних частот}
    \label{fig:lopassfilter}
\end{figure}

Фильтр нижних частот подходит для данной задачи значительно лучше фильтра высоких частот. В условиях эксперимента были получены приемлемые результаты.

\textbf{Метод полной вариации}

В рассматриваемом случае имеется одномерный массив, описывающий сигнал, который требуется очистить от шума. Далее описывается общая идея метода полной вариации \cite{TVeng}, подробнее с реализацией можно ознакомиться в \cite{TV}.

Метод основывается на следующем заключении: зашумленный сигнал $y$ представляет из себя композицию исходного сигнала $x$ и белого Гауссовского шума $w$:
\begin{equation}
    y_{n} = x_{n} + w_{n}.
\end{equation}

В качестве меры ошибки приближения $E$ можно использовать сумму квадратов средней квадратической ошибки:
\begin{equation}
    E(x,y) = \frac{1}{2}\sum_{n=0}^{N - 1} (y_n - x_n)^{2},
\end{equation}
где $N$ -- длина массива, содержащего обрабатываемый сигнал.

Полную вариацию $V$ в данном случае можно описать следующим способом:
\begin{equation}
    V(y) = \sum_{n=1}^{N - 1}|x_{n}- x_{n - 1}|.
\end{equation}

Метод полной вариации приближает значения исходного сигнала, решая следующую оптимизационную проблему:
\begin{equation}
    arg \min_{x}\left\{ F(x) = E(x, y) + \lambda V(y) \right\},
\end{equation}
где параметр $\lambda$ задает уровень гладкости. Увеличение значения этого параметра уменьшает колебание результирующего сигнала.

Данный метод показал наиболее удачные результаты на практике и используется в качестве основного.

\section{Выявление событий поездки}\label{ch3:events}

После предварительной обработки данных представляется возможным выявление событий в поездке. Для описания процесса распознания событий поездки, требуется формализовать критерии оценивания того или иного события. В работе \cite{Lashkov} были описаны формальные критерии оценивания интенсивности событий в зависимости от ускорения автомобиля. Ниже приведена таблица, описывающие эти критерии (Таблица ~\ref{tb:intense}).

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Интенсивность событий в зависимости от значений ускорения автомобиля}\label{tb:intense}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Тип события} & \textbf{\Centerstack{Медленное                                              \\событие}} & \textbf{\Centerstack{Нормальное\\событие}} & \textbf{\Centerstack{Агресcивное\\событие}} \\
        \hline
        Ускорение            & $0.1 < a_z < 0.5$              & $0.5 \leq a_z \leq 1.5 $    & $ a_z > 1.5$ \\
        \hline
        Торможение           & $-0.5 < a_z < -0.1$            & $ -1.5 \leq a_z \leq -0.5 $ & $a_z < -1.5$ \\
        \hline
        Движение вправо      & $0.1 < a_x < 0.5$              & $0.5 \leq a_x \leq 1.5 $    & $ a_x > 1.5$ \\
        \hline
        Движение влево       & $-0.5 < a_x < -0.1$            & $ -1.5 \leq a_x \leq -0.5 $ & $a_x < -1.5$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Стоит отметить, что рассматриваются не повороты автомобиля, а движение по оси $x$, которая описана выше (Пункт ~\ref{ch3:prep}).

Таким образом, первым шагом распознания событий является выявление самого факта произошедшего события. В основе алгоритма распознания наличия события лежат следующие условия:

\begin{enumerate}
    \item ускорение характеризуется тем, что продольное ускорение автомобиля $a_z > 0.1$;
    \item торможение характеризуется тем, что продольное ускорение автомобиля $a_z < 0.1$;
    \item движение вправо характеризуется тем, что поперечное ускорение автомобиля $a_x > 0.1$;
    \item движение влево характеризуется тем, что поперечное ускорение автомобиля $a_x < 0.1$.
\end{enumerate}

В результате имеется новый признак $I$ в наборах данных акселерометра по осям $x$ и $z$, описывающий наличие события в данной записи. Результатом задачи выявления событий является набор данных состоящий из следующих полей:

\begin{itemize}
    \item время начала события $t_s$;
    \item время окончания события $t_e$;
    \item агрессивность события $\alpha$ в соответствии с таблицей ~\ref{tb:intense}
    \item значимость события в рамках поездки $c$.
\end{itemize}

Такой набор данных можно получить используя алгоритм представленный на блок-схеме (Рисунок ~\ref{fig:eventsrecog}):

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{EventsRecog.pdf}
    \caption{Блок-схема алгоритма выявления событий}
    \label{fig:eventsrecog}
\end{figure}

В алгоритме можно выделить ряд особенностей. Помимо определения промежутков времени событий, производится усреднение значений ускорения, записанных во время события посредством формулы арифметического среднего:
\begin{equation}
    a_m[j] = \frac{\sum{a[i]}}{N_e},
\end{equation}
где $a_m[j]$ -- среднее значение скорости в j-ом событии; $a[i]$ -- значение ускорения в i-ой записи, входящей в j-е событие; $N_e$ -- всего записей в событии.

Оценка агрессивности $\alpha$ события происходит путем сравнения усредненного ускорения события со значениями, представленными в таблице ~\ref{tb:intense}.

Также в алгоритме производится подсчет значимости события, которая линейно-зависима от длины события и нормирована, относительно длины поездки:
\begin{equation}
    c = \frac{t_e - t_s}{T},
\end{equation}
где $t_s$ -- временная отметка начала события; $t_e$ -- временная отметка конца события; $T$ -- общее время поездки; разность двух временных отметок дает значение в секундах.

После применения описанного алгоритма к осям $x$ и $z$ получается два набора данных. Суммируя параметры значимости событий по типу агрессивности организуется запись, характеризующая поездку в целом, которая состоит из 12-ти признаков (3 уровня агрессивности по 4 типа движения).

\section{Кластеризация поездок}\label{ch3:clust}
Путем применения алгоритма, описанного в пункте ~\ref{ch3:events} к записям нескольких поездок, составляется набор данных, состоящий из идентификаторов поездки и 12 признаков, описывающих поведение водителя в поездке.

Для обработки такого рода данных популярно использование кластерного анализа \cite{ENG16, clust1, ENG10, clust2}. Для корректной работы методов кластерного анализа требуется произвести нормализацию набора данных. Процесс нормализации данных позволяет преобразовать значения в наиболее оптимальное представление для работы методов анализа данных \cite{scalecompare}. Рассмотрев значения признаков, можно сделать следующие выводы:
\begin{itemize}
    \item значения каждого признака положительны;
    \item значения каждого признака $\leq$ 1.
    \item значения признаков имеет наибольшую плотность распределения около 0.
\end{itemize}

Таким образом достаточным является увеличение масштаба значений до отрезка [0,1] без изменения формы данных. Учитывая эти наблюдения можно утверждать о применимости min-max нормализации \cite{scaling}.

\textbf{Min-max нормализация}

Метод основывается на определении минимальных и максимальных значений предоставленного набора данных. Преимуществом данного метода является то, что преобразованные значения заполняют весь требуемый отрезок. В нашем случае это отрезок: [0,1]. Формула преобразования выглядит следующим образом:

\begin{equation}
    x_j' = \frac{x_j - \min_{i}{x_i}}{\max_{i}{x_i} - \min_{i}{x_i}}, \quad i, j \in [0, M],
\end{equation}
где $x_j'$ -- нормализованное значение признака j-ой записи; $M$ -- общее количество записей.

\textbf{Метод K-средних}

Существует большое разнообразие методов кластерного анализа \cite{clustanal}. В условиях выполнения данной работы присутствует ограничение на сбор данных поездок: отсутствует возможность выполнения достаточного числа поездок с проведением и записью временных промежутков рассматриваемых событий. Таким образом требуется использовать алгоритм кластеризации без учителя. Для проведения кластерного анализа используется метод К-средних \cite{kmeans}, так как алгоритм не требует обучения с учителем, актуален в применении для такого рода задач и является достаточно простым в реализации.

Общая идея алгоритма заключается в разбиении векторного пространства на заранее определенное количество кластеров с помощью вычисления центроидов и расстояний каждой точки до центров. Рассмотрим алгоритм по шагам:
\begin{enumerate}
    \item Вход: задан набор данных для кластеризации и количество $K$ кластеров.
    \item Выбирается $K$ случайных точек из набора данных в качестве центров кластеров.
    \item \label{clust:clust} Для каждой точки из набора данных вычисляется кластер, Евклидово расстояние до которого минимально:
          \begin{equation}
              d_j = arg\min_{i \in [0, K - 1]} \sqrt{\sum_{k = 0}^{N_d - 1}(x_{jk} - c_{ik})^2}, \quad j \in [0, N],
          \end{equation}
          где $d_j$ -- номер кластера, которому принадлежит j-ая точка; $N_d$ -- количество признаков в наборе данных; $x_{jk}$ значение k-ого признака j-ой точки; $c_{ik}$ -- значение k-ого признака i-ого кластера.

          Таким образом точки распределены по заданному количеству кластеров.
    \item \label{clust:center} Для каждого кластера переопределяется центр на основе вычисления центроида кластера:
          \begin{equation}
              c_i =
              \begin{pmatrix}
                  \frac{\sum_{x \in P_i} x_{0}}{N_{pi}} \\
                  ...                                   \\
                  \frac{\sum_{x \in P_i} x_{N_d - 1}}{N_{pi}}
              \end{pmatrix}, \quad i \in [0, K - 1],
          \end{equation}
          где $P_i$ -- множество точек i-ого кластера; $N_{pi}$ -- количество точек в i-ом кластере.
    \item Шаги ~\ref{clust:clust} и ~\ref{clust:center} повторяются до тех пор, пока множество точек каждого кластера не перестанет изменяться, таким образом минимизируется расстояние между точками кластеров.
\end{enumerate}
